% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\geometry{top=2cm, bottom=2.5cm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\usepackage{enumitem} % für resume von enumerate

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{Q (10+)}
\renewcommand{\titel}{Vertiefung: Log-Scheibe und Benford's Law}
\renewcommand{\untertitel}{Übungsblatt zum Vormittagszirkel vom Montag, 21. August, Mathecamp 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader
    \vspace*{-1em}
    
    Die folgenden Aufgaben können unabhängig voneinander in beliebiger Reihenfolge bearbeitet werden. Die Teilaufgaben innerhalb einer Aufgabennummer bauen teilweise aufeinander auf.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{log-scheibe-benford/wheels-stuff.pdf}
        \vspace*{-4em}
        \caption{Viele tolle Sachen haben wir im Zirkel betrachtet.~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~} \label{fig:stuff}
    \end{figure}
    \vspace*{-2em}


    \section{Gummi am Rad, aber anders}
    \vspace*{-0.5em}

    % \enlargethispage{6\baselineskip}

    Im Zirkel schauten wir uns zuerst ein Gummi an, das sich beliebig lang gleichmäßig strecken lässt, während es auf ein Rad aufgerollt wird, welches so viel Reibung hat, dass das Gummi darauf nicht herumrutscht, sobald es anliegt. Das Verhältnis zwischen Radgröße und Gummilänge war dabei so gewählt, dass die Markierungen $1$ und $\dfrac{1}{10}$ aufeinandertrafen.
    
    \begin{aufgabe} \label{ex:adjustsizes}
        Angenommen, wir ändern die Größe des Rads oder die Länge des Gummis. Überlege dir, ob die Markierung $\dfrac{1}{10}$ bei folgenden Änderungen immer noch auf der Markierung $1$ landet, oder wenn nicht, wo sie dann landet -- davor, danach, ganz wo anders?

        \vspace*{1em}
        \hspace*{1em}
            a) Rad bisschen vergrößern \quad\quad
            b) Rad bisschen verkleinern
        \hspace*{3em}
        % \vspace*{0.8em}

        \vspace*{0.8em}
        \hspace*{1em}
            c) Radgröße verdoppeln \quad\quad\quad\,
            d) Radgröße halbieren \quad\quad\quad\,
            e) Radgröße mal $1{,}5$
        \hspace*{3em}
        \vspace*{1em}

        % \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        %     \item Rad bisschen vergrößern
        %     \item Rad bisschen verkleinern
        %     \item Radgröße verdoppeln
        %     \item Radgröße halbieren
        %     \item Radgröße mal $1{,}5$
        % \end{enumerate}

        Siehe Bild~\ref{fig:adjustbands} für die folgenden Teilaufgaben. Die Radgröße bleibt jeweils unverändert.

        \begin{enumerate}[a)] \setcounter{enumi}{5}
            \item \label{exsub:band0} Gummi bisschen kürzer, Markierungen mitskaliert
            \item \label{exsub:band1} Gummi bisschen länger, Markierungen mitskaliert
            \item \label{exsub:band2} Gummi am Radende bisschen verlängert, Markierungen nicht angepasst
            \item \label{exsub:band3} Gummi am Wandende bisschen verlängert, Markierungen nicht angepasst
            \item \label{exsub:band4} Markierungen verkleinert, sodass Lücke am Radende entsteht, Gummilänge unverändert
            \item \label{exsub:band5} Markierungen verkleinert, sodass Lücke am Wandende entsteht, Gummilänge unverändert
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{log-scheibe-benford/rubbers-adjustments.pdf}
        \caption{Änderungen am Gummi bei Aufgaben~\ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:band0}, \ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:band1}, \ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:band2}, \ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:band3}, \ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:band4} und~\ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:band5}.} \label{fig:adjustbands}
    \end{figure}

    

    \section{Bogenlängen am Gummirad}

    Für diese Aufgabe nehmen wir an, dass das Gummi Länge $1$ hat, z.B. $1$ Meter, wobei uns die Einheit eigentlich egal ist, und mit gleichmäßig verteilten Markierungen, siehe Bild~\ref{fig:stuff} Mitte. Und wir nehmen wieder an, dass das Rad so groß ist, dass die Markierungen $1$ und $\dfrac{1}{10}$ aufeinandertreffen.

    \begin{aufgabe}
        \vspace*{-1em}
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item Wie groß ist der Umfang des Rads?
        \end{enumerate}

        Berechne die Bogenlängen zwischen den Zahlen der folgenden Paare auf dem Umfang des Rads. \textbf{Hinweis:} Für jedes Paar gibt es zwei mögliche Antworten, je nach Richtung auf dem Umfang.

        \vspace*{0.5em}
        \hspace*{1em}
            b) $1, 9$ \hfill
            c) $1, 10$ \hfill
            d) $20, 0.6$ \hfill
            e) $5, 10$ \hfill
            f) $\pi, 2 \pi$ \hfill
            g) $3 \pi^2 e \dfrac{13}{7},\;\; 9 \pi^2 e \dfrac{13}{7}$
        \hspace*{1em}
    \end{aufgabe}



    \section{Rechnen mit dem Rechenrad}

    % \begin{aufgabe}[Beispiele fürs Rechenrad]
    %     Du willst sehen, wie gut dein frisch gebasteltes Rechenrad funktioniert? Probiere es an folgenden Aufgaben aus. Überprüfe dein Ergebnis z.B. mit einem Taschenrechner. \\

    %     % Mult, Div ein paar, auch mit versch Größenordnungen

    %     Multipliziere folgende Zahlen miteinander:

    %     \vspace*{0.5em}
    %     \hspace*{1em}
    %         a) $133, 98$ TODO \hfill
    %         b) $83, 79$ \hfill
    %         c) $925, 65$ \hfill
    %         d) $1247, 989$ \hfill
    %         e) $1319, 953$
    %     \hspace*{3em}
    %     \vspace*{0.8em}

    %     Auch Division ist mit dem Rechenrad möglich. Probiere dich an diesen Zahlen aus:
        
    %     \vspace*{0.5em}
    %     \hspace*{1em}
    %         f) $133, 98$ TODO \hfill
    %         g) $83, 79$ \hfill
    %         h) $925, 65$ \hfill
    %         i) $1247, 989$ \hfill
    %         j) $1319, 953$
    %     \hspace*{3em}
    % \end{aufgabe}

    \begin{aufgabe}[Rechenrad ausprobieren]
        Du willst sehen, wie gut dein frisch gebasteltes Rechenrad funktioniert? Probiere es an ein paar selbst gewählten Beispielen aus. Überprüfe dein Ergebnis z.B. mit einem Taschenrechner. \\

        Multipliziere ein paar Zahlen miteinander. Kannst du schneller mit deinem Rechenrad multiplizieren, als andere Leute, die gerade das Blatt bearbeiten? Auch Division ist mit dem Rechenrad möglich. Probiere dich an verschiedenen Zahlen aus.

        % TODO coole Zahlen finden zum Rumrechnen, als Aufgabe stellen hier
    \end{aufgabe}


    \begin{aufgabe}[Funktionsfähig trotz Anpassungen?]
        Wie ändert sich die Rechenradnutzung bei folgenden Änderungen im Vergleich zu Bild~\ref{fig:stuff} Mitte?
        
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Rad ist doppelt so groß, bei gleichem Gummi
            \item Rad ist halb so groß, bei gleichem Gummi
            \item Rad ist Pi mal so groß, bei gleichem Gummi
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}


    \newpage

    \section{Benfordsches Gesetz}

    Das Benfordsche Gesetz beschreibt die zu erwartende Wahrscheinlichkeit, dass eine Zahl mit einer bestimmten Ziffer startet, wenn diese Zahl zu einer Menge an Zahlen gehört, die "natürlich"\ (exponentiell) wachsen und über mehrere Größenordnungen gehen, unabhängig von Einheiten und Skalierung.
    
    % Bilder von https://en.wikipedia.org/wiki/Benford%27s_law
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{log-scheibe-benford/benford-graphics.pdf}
        \caption{Visualisierung verschiedener Benford's-Law-Facts.} \label{fig:benfordgraphics}
    \end{figure}

    
    Ein einfaches Beispiel ist eine Zahlenfolge 
    $$(a^n)_{n \in \mathbb{N}}, \text{ mit } a \notin \{ \dots, \dfrac{1}{100}, \dfrac{1}{10}, 1, 10, 100, \dots \} , \text{ etwa so:}$$

    $$
        1 \,\;|\;\,
        1.10 \,\;|\;\,
        1.21 \,\;|\;\,
        1.33 \,\;|\;\,
        1.46 \,\;|\;\,
        1.61 \,\;|\;\,
        1.77 \,\;|\;\,
        1.94 \,\;|\;\,
        2.14 \,\;|\;\,
        2.35 \,\;|\;\,
        2.59 \,\;|\;\,
        2.85 \,\;|\;\,
        3.13 \,\;|\;\,
        3.45 \,\;|\;\,
    $$
    $$
        3.80 \,\,|\,\,
        4.18 \,\,|\,\,
        4.59 \,\,|\,\,
        5.05 \,\,|\,\,
        5.56 \,\,|\,\,
        6.11 \,\,|\,\,
        6.72 \,\,|\,\,
        7.40 \,\,|\,\,
        8.14 \,\,|\,\,
        8.95 \,\,|\,\,
        9.84 \,\,|\,\,
        10.83 \,\,|\,\,
        11.92 \,\,|\,\,
        13.11 \,\,|\,\,
    $$
    $$
        14.42 \;\;|\;\;
        15.86 \;\;|\;\;
        17.45 \;\;|\;\;
        19.19 \;\;|\;\;
        21.11 \;\;|\;\;
        23.22 \;\;|\;\;
        25.55 \;\;|\;\;
        28.10 \;\;|\;\;
        30.91 \;\;|\;\;
        34.00 \;\;|\;\;
        37.40 \;\;|\;\;
    $$
    $$
        41.14 \,\;\;|\;\;\,
        45.26 \,\;\;|\;\;\,
        49.79 \,\;\;|\;\;\,
        54.76 \,\;\;|\;\;\,
        60.24 \,\;\;|\;\;\,
        66.26 \,\;\;|\;\;\,
        72.89 \,\;\;|\;\;\,
        80.18 \,\;\;|\;\;\,
        88.20 \,\;\;|\;\;\,
        97.02 \,\;\;|\;\;\,
        \dots
    $$
    \vspace*{0em} % for some reason this adds spacing
    
    Abweichungen von der Regel können auf gefälschte Zahlen hinweisen -- etwa wenn sie mit einem gleichverteilten Zufallsgenerator erstellt wurden -- liefern aber nur eine erste Vermutung und keine handfesten Beweise. Zahlenmengen aus folgenden Bereichen folgen in der Regel dem Benfordschen Gesetz:
    
    \vspace*{0.5em}
    \centerline{Finanzen, Bevölkerungszahlen, Flusslängen, Konstanten, \dots}
    \vspace*{0.8em}
    
    Wichtige Ausnahmen stellen Zahlenmengen aus folgenden Bereichen dar:
    
    \vspace*{0.5em}
    \centerline{Körpergrößen, Seitenzahlen, Telefonnummern, Zufallszahlen, Wahlen}
    % \vspace*{0.5em}

    \begin{aufgabe}
        \vspace*{-1em}
        \begin{enumerate}[a)]
            \item \label{exsub:benforddecimal} Berechne für jede der Ziffern $1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 0$ -- also für jede Ziffer im Dezimalsystem -- die Wahrscheinlichkeit, dass sie an erster Stelle einer Zahl steht, die zu einer Menge an Zahlen gehört, die dem Benfordschem Gesetz folgen.
            \item Überprüfe, ob sich deine Ergebnisse aus~\ref{exsub:benforddecimal} mit den Häufigkeiten im oberen Beispiel decken.
            \item Interpretiere die Grafiken in Abbildung~\ref{fig:benfordgraphics}.
            \item Mache das gleiche für die Ziffern im Binärsystem. Was fällt dir auf?
            \item Mache das gleiche für die Ziffern im Oktalsystem.
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

\end{document}